\chapter{Nelder-Mead metoda} % Chapter title
\label{ch:nelder_mead} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}
\index{Nelder-Mead metoda}
\index{Amoeba}

Nelder-Mead metoda, poznata kao Downhill simplex metoda ili Amoeba metoda.
Nelder-Mead metoda je tehnika za minimizaciju funkcije cilja u višedimenzionalnom prostoru. Osnovnu ideju metode su osmislili John Nelder i Roger Mead 1965. godine \cite{nelder1965}.

Pregled metode
Metoda koristi koncept simpleksa, što je specijalni politop od n točaka u n dimenzija.
Politop je geometrijski oblik sa ravnim stranicama koji ekzistira u bilo kojem broju dimenzija. Poligon je politop u
dvije dimenzije. Primjeri simpleksa su dužina na pravcu (1D), trokut u ravnini (2D), tetraedron u prosotru (3D) itd.
Metoda se zasniva na traženju uzorka koji uspoređuje vrijednosti
funkcije u svim točkama simpleksa. Najgora točka se odbacuje i
uvodi se nova točka koja sa ostalima čini novi simpleks. Nalaženje
nove toče simpleksa u svakoj iteraciji može uzrokovati širenje ili
smanjivanje raspona simpleksa. Smanjivanje simpleksa dovodi do
konvergencije (svih točaka simpleksa) ka optimumu.


\section{Algoritam}

Algoritam Nelder-Mead metode je unificiran za bilo koji broj optimizacijskih varijabli.

\begin{enumerate}
\item Odredi n točaka početnog simpleksa 
\\$x_1, x_2, ... ,x_{n+1}$

\item Izračunaj vrijednost funkcije cilja za sve točke simpleksa

\item Sortiraj točke simpleksa prema vrijednosti funkcije cilja u točkama:
\\$f(x_1)\leq f(x_2)\leq...\leq f(x_{n+1})$

\item Refleksija
\begin{itemize}
\item Izračunaj težište svih točaka osim najgore \marginpar{Pod najgorom točkom se podrazumijeva točka u kojoj je vrijednost funkcije najveća (kod problema minimizacije).}
\\$x_0=\displaystyle\frac{\sum\limits_{i=1}^n x_i}{n}$
\item Izračunaj točku refleksije i funkciju cilja u točki refleksije
\\$x_r=x_0+\alpha(x_0-x_{n+1})$
\item Ako je funkcija cilja u točki refleksije nije bolja od najbolje točke simpleksa a bolja je od druge najgore točke simpleksa
\marginpar{Pod najboljom točkom se podrazumijeva točka u kojoj je vrijednost funkcije najmanja (kod problema minimizacije).}
\\$f(x_1)\leq f(x_r)\leq f(x_n)$
\\onda:
\begin{itemize}
\item nova točka simpleksa je točka refleksije $x_r$  i mjenja najgoru točku $x_{n+1}$
\item idi na korak 1
\end{itemize}
\end{itemize}

\item Ekspanzija
\\Ako je točka refleksije najbolja
\\$f(x_r)<f(x_1)$
\\onda:
\begin{itemize}
\item izračunaj točku ekspanzije i funkciju cilja u točki ekspanzije
\\$x_e=x_0+\gamma(x_0-x_{n+1})$
\item Ako je točka ekspanzije bolja od točke refleksije
\\$f(x_e)<f(x_r)$
\\onda
\begin{itemize}
\item nova točka simpleksa postaje točka ekspanzije $x_e$
\item idi na korak 1
\end{itemize}
inače
\begin{itemize}
\item nova točka simpleksa postaje točka refleksije $x_r$
\item idi na korak 1
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Kontrakcija
\\$f(x_r)\geq f(x_n)$
Izračunaj točku kontrakcije i funkciju cilja u točki kontrakcije
\\$x_c=x_{n+1}+\rho(x_0-x_{n+1})$
\\Ako je točka kontrakcije bolja od najgore točke
\\$f(x_c)<f(x_(n+1))$
\\onda
\begin{itemize}
\item nova točka simpleksa postaje točka kontrakcije $x_c$
\item idi na korak 1
\end{itemize}
\item Redukcija
\\Za sve točke osim najbolje izračunaj nove:
\\$x_i=x_1+\sigma(x_i-x_1)$
za $i=2,...,n+1$
\\Idi na korak 1
\end{enumerate}
$\alpha$, $\gamma$, $\rho$ i $\sigma$ su koeficijenti refleksije, ekspanzije, kontrakcije i redukcije. Standardno korištene vrijendosti su $\alpha=1$, $\gamma=2$, $\rho=1/2$ i $\sigma=1/2$.

\section{Nelder-Mead metoda za optimizaciju funkcije dviju varijabli}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio=true]{gfx/NelderMead/skica.pdf}
%  \checkparity This is an \pageparity\ page.%
  \caption{Točke refleksije, ekspanzije, kontrakcije i redukcije kod Nelder-Mead metode optimizacije za funkciju dvije varijable. Točke refleksije, ekspanzije ili kontrakcije mjenjaju najgoru točku simpleksa, dok točke redukcije mjenjaju dvije nagore točke simpleksa.}
  \label{fig:nelder_mead_skica}
  %\zsavepos{pos:textfig}
  %\setfloatalignment{b}
\end{figure}

Simpleks koji se koristi kod Nelder-Mead metode optimizacije funkcije dviju varijabli jest trokut (Slika~\ref{fig:nelder_mead_skica}). Za svaki korak iteracije izračunava se novi simpleks ondnosno trokut na način da se mjenja najgora točka starog trokuta, odnosno dvije najgore točke u slučaju redukcije.


Izvornom kodu \ref{lst:nelder_mead_example} vizualizira svaki korak metode na primjeru rješavanje 2D funkcije cilja.

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=File,
                 caption={Primjer 2D optimizacije Nelder-Mead metodom},
                 label=lst:nelder_mead_example]
                 {gfx/NelderMead/nelder_mead_01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
[ -2.08786964e+01   4.72068787e-03  -6.01976050e-01]
[ -2.08750000e+01  -2.99504027e-03  -6.01976025e-01]
[ -2.08756335e+01   8.40537250e-03  -6.01976024e-01]
\end{lstlisting}                 

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio=true]{gfx/NelderMead/iteration05.pdf}
%  \checkparity This is an \pageparity\ page.%
  \caption{Izgled simpleksa u 5 iteraciji (za izvorni kod \ref{lst:nelder_mead_example}).}
  %\label{fig:openchannel}
  %\zsavepos{pos:textfig}
  %\setfloatalignment{b}
\end{figure}